眾說 愛國主義：由下乎？由上乎？ 撰文: 華人基督徒義顯社

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews

眾說
愛國主義：由下乎？由上乎？

撰文: 華人基督徒義顯社 | 發佈日期: 19.05.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶
【撰文：遊心】

怎樣才是愛國？有些人覺得批評政權是盡愛國的責任，因為既愛之深，便責之切。另又有人認為服從國家的方向，緊隨政策才謂之愛國。

從歷史看，當政府出現問題或國家陷入危難時，黎民百姓的憂國憂民之情自會油然而生。如戰國時代楚國的屈原，眼看國之將亡憤而投江，以身殉國，被後世譽為愛國詩人。宋朝的范仲淹在《岳陽樓記》的名句：「先天下之憂而憂，後天下之樂而樂」，亦被視為愛民愛國的情操。

至清末，不論保皇黨如康有為、梁啟超，或革命黨如孫中山、楊衢雲，在國家面臨列強瓜分之際，紛紛倡導各自不同的救國模式，皆深具愛國之情，卻兩者都被清廷所否定及封殺。

五四運動時期，魯迅和其他文化界對政權的針鋒痛斥，學生自發反帝國主義侵略的示威，至日本侵華時各地民間的抗戰行動，都被公認為愛國行為。總括來説，皆是由下而上，乃人民對國家關切或痛心的真情。

然而，愛國主義若換了從當政者由上而下硬推的話，國家政策便成為集體必要追隨的概念，民眾亦要脱離個人或群體關懷的模式，連怎樣愛也只能遵循當權者的方向。日本二戰時期的軍國政府便是推行此類國策的表表者。

同時，此種居高臨下的愛國總動員運動，亦多不容許另類意見或聲音，往往造成人民的盲從，而情緒亦由於長期的亢奮，隱沒了客觀的自我審視。

或者，一則清朝的歷史故事可一窺由上而下的愛國政策之弊。香港評論家古德明在《以古非今》一書中提及《清朝野史大觀》卷十所記，大臣張之洞曾為慈禧太后大肆鋪張慶祝壽辰，席間更奏西樂，唱新編的愛國歌。當時一位陪客卻反問：為何滿街都是唱愛國歌，卻未聞有人唱愛民歌？

由人民自發的愛國行動，即使力斥當權者其非，多基於愛民。反之，不少極權國家對外高舉強國之弩，硬要人民追捧政權，厲行愛國之風，卻鮮聞真心高唱愛民歌。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 華人基督徒義顯社
【華人基督徒義顯社・義顯之聲】組織使命為：彰顯神國公義，普及社會倫理，結合靈修社參，服事華人教會。